% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Contribuição
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Neste capítulo será mostrado o resultado da análise e levantamento de requisitos do C2D. Na Seção~\ref{sec-requisitos-minimundo} o mimimundo do problema a ser resolvido é apresentado; na Seção~\ref{sec-fluxo-trabalho} é descrito o fluxo de trabalho esperado para o sistema; na Seção~\ref{sec-diagrama-caso-uso} é apresentado o diagrama de casos de uso do projeto. No apêndice se encontra o Documento de Especificação de Requisitos, que possui mais informações sobre os requisitos desse projeto.


\section{Descrição do Minimundo}
\label{sec-requisitos-minimundo}

O PPGI possui a função de classificar e credenciar seu docentes conforme suas produções de trabalhos científicos e tecnológicos. Tais produções são avaliadas a partir dos veículos nas quais foram publicadas, segundo os critérios definidos pela CAPES. Assim, os(as) docentes que estão credenciados podem lecionar disciplinas, orientar estudantes, usar recursos financeiros do PPGI, etc.

O PPGI definiu 6 normas referentes ao Credenciamento e Recredenciamento de Docentes,\footnote{\url{https://informatica.ufes.br/pt-br/pos-graduacao/PPGI/credenciamento-de-docentes}} a saber:

\begin{itemize}
	\item (a)~ingresso no programa;
	
	\item (b)~recredenciamento no programa;
	
	\item (c)~credenciamento como orientador no doutorado;	
	
	\item (d)~requisitos mínimos de publicação;	
	
	\item (e)~critérios de (re)credenciamento para membros em licença maternidade;	
	
	\item (f)~categorização de docentes;	
	
\end{itemize}

Essas normas possuem vários critérios para suas análises como: orientação de alunos, vinculo do  docentes com a instituição de ensino, publicação de trabalhos produzidos, atividade administrativas que desempenha, dentre outros.   

Os requisitos do módulo C2D serão apenas aqueles com relação direta com a avaliação de publicações, por serem mais trabalhosos de se lidar manualmente e passíveis de automação por um sistema de informação. Portanto o sistema atenderá apenas os requisitos das normas (a), (b), (c) e (d) que façam avaliação das publicações dos(as) docentes.

\subsection{Cáculo da pontuação}
\label{sec-calculo-pontuacao}

A norma (d) define as regras de pontuações mínimas de publicação para que o(a) docente possa ingressar ou ser recrendenciado no PPGI. Atualmente as regras definas são:

\begin{enumerate}
	\item As pontuações são concedidas de acordo com os estratos do Qualis, definido pela CAPES no documento de área da Computação, conforme esquema de pontos que estiver vigente em um dado momento. Por exemplo, atualmente temos: A1 = 1; A2 = 0,85; B1 = 0,7; B2 = 0,5; B3 = 0,2; B4 = 0,1; B5 = 0,05. Os níveis A1, A2 e B1 são conhecidos como ``estrato restrito'';\footnote{Recentemente a CAPES modificou o Qualis, que atualmente é composto de 8 níveis de classificação (A1--A4, B1--B4, sendo A1--A4 estrato restrito), além do nível C (não classificado). No entanto, para este documento nos pautamos nos níveis indicados nas normas do PPGI, conforme divulgado em seu site, já citado anteriormente.}
	
	\item Em caso de co-autoria, todos os(as) docentes pontuam o valor cheio associado ao estrato Qualis do veículo da publicação, ou seja, não há divisão de pontos; 
	
	\item Seja o(a) docente um orientador de Mestrado, ele deve pontuar, no biênio, um total de 1,6 pontos, sendo 0,4 em períodico (qualquer estrato) e 0,7 no estrato A1-B1 (periódico ou conferência);
	
	\item Seja o(a) docente um orientador de Doutorado, ele deve pontuar, no quadriênio, 3,2 pontos, sendo 0,7 em periódico do estrato A1-B1 e 1,4 no estrato A1-B1 (periódico ou conferência).  
\end{enumerate}

\subsection{Ingresso no programa}
\label{sec-ingresso}

Existem dois critérios para o ingresso do(a) docente no programa, são eles:

\begin{enumerate}
	\item Ter plano de trabalho aprovado pelo colegiado, considerando alinhamento com as linhas de pesquisa e estrutura curricular do programa;
	
	\item Atender aos requisitos de recredenciamento do programa (definidos na Seção~\ref{sec-recredenciamento}), considerando-se os trabalhos publicados no período (biênio/quadriênio) imediatamente anterior à solicitação, porém utilizando os requisitos mínimos de publicação do ano seguinte à solicitação.
	
\end{enumerate}

Para o ingresso de docentes no módulo C2D, será considerado que o primeiro critério já tenha sido atendido, ou seja o colegiado já aprovou o plano de trabalho do(a) docente.

\subsection{Regras para o Recredenciamento}
\label{sec-recredenciamento}

No começo do ano os membros dos PPGI são avaliados para que possam ser recredenciados. Então o C2D fará essa validação seguindo os seguintes critérios estabelecidos pelo PPGI, para que possa determinar se o(a) docente deve ser recredenciado ou descredenciado. Os critérios são:

\begin{enumerate}
	\item Produção: o(a) docente deve atender aos requisitos mínimos de publicação para permanência no programa considerando-se os trabalhos publicados no período anterior; OU ser bolsista de produtividade do CNPq; OU ser o atual coordenador do PPGI ou ter sido coordenador do PPGI por pelo menos 6 meses no ano anterior;
	
	\item Orientação: o(a) docente deve ter tido ao menos 4 alunos orientados naquele ano, do contrário ter ofertado ao menos 2 vagas no ano;
	
	\item Docência: professores permanentes devem ofertar ao menos 1 disciplina por ano no PPGI, colaboradores 1 a cada 2 anos, ficando isentos(as) docentes que tiveram qualquer tipo de licença ou afastamento de longo prazo ao longo do ano, como pós-doc e capacitação;
	
	\item Administrativo: o(a) docente deve participar do Colegiado do PPGI ou de alguma de suas comissões, ficando isentos(as) docentes que são chefes de departamento, coordenadores de curso ou de PET, além dos 1/3 docentes mais produtivos do último quadriênio.
	
\end{enumerate}

Se o(a) docente não conseguir atender a nenhum desses requisitos e não possuir orientações ativas ele será descredenciado do programa. Caso ainda possua alunos orientados, as seguintes regras serão aplicadas:

\begin{enumerate}
	\item O professor não será descredenciado;
	
	\item O professor será impedido de oferecer disciplinas até regularizar seu recredenciamento;
	
	\item O professor será impedido de assumir novas orientações até regularizar seu recredenciamento;
	
	\item Para cada aluno que possivelmente não concluirá o curso no ano corrente, o professor deve estabelecer co-orientação com outro professor do programa;
	
	\item O professor não terá suas publicações registradas na Plataforma Sucupira a menos que consiga regularizar seu recredenciamento;
	
	\item Para regularizar seu recredenciamento, o professor deverá comprovar, em qualquer momento do ano, que atingiu os critérios de recredenciamento do ano seguinte;
	
	\item No caso de não atingir os critérios de recredenciamento até o final do ano, o professor será descredenciado no ano seguinte e deverá passar as orientações dos alunos que ainda não concluíram ao co-orientador escolhido, conforme item 4, acima.
	
\end{enumerate}

Novamente, é importante lembrar que o C2D atua apenas na automação do cálculo de pontuação da produção para atendimento aos requisitos de publicação, sendo as demais regras, também apresentadas acima, fora do escopo do sistema.


\section{Fluxo de trabalho do C2D}
\label{sec-fluxo-trabalho}

O módulo C2D deverá funcionar de maneira mais automatizada possível, para isso ele deve registrar quem são os membros do PPG a partir dos cadastros básicos do Marvin, bem como inserir em lote as publicações dos(as) docentes e a avaliação Qualis de cada veículo a partir de arquivos extraídos de outros sistemas. Além disso, deve permitir a atualização de seus dados sempre que for necessário. Desse modo o C2D trabalhará da seguinte forma:

\begin{enumerate}
	\item Em primeiro lugar, é preciso que exista o cadastro do programa de pós-graduação (PPG), com indicação do(a) coordenador(a), subcoordenador(a) e secretário(a), usuários pré-cadastrados no Marvin (módulo núcleo) que terão acesso às funcionalidades do C2D em relação ao PPG em questão (para simplificar, na sequência faremos referência apenas ao/à secretário(a));
	
	\item O(A) secretário(a) deve indicar as pontuações, conforme normas do programa. Para isso ele(a) deve cadastrar os diferentes níveis de classificação definidos no Qualis (A1, A2, B1, B2, etc.) e então informar, para cada nível, um nome e sua pontuação para cada tipo de veículo (periódico e conferência). Deve-se indicar, também, quais níveis fazem parte do estrato restrito;
	
	\item O C2D precisa saber como classificar cada publicação de acordo com o Qualis. Dessa forma, o secretário(a) envia arquivos em formatos padronizados ao sistema para o C2D extrair as informações de classificação Qualis dos veículos de publicação (conferências e periódicos);
	
	\item Para que possa verificar os requisitos mínimos de publicação, o(a) secretário(a) deve primeiramente cadastrar os(as) docentes do programa a partir dos usuários já cadastrados no Marvin, indicando o tipo (atualmente orientadores de mestrado e doutorado);
	
	\item Após isso ele(a) poderá inserir as regras de pontuação no sistema, informando nome, a que tipo de docentes ela se refere, uma data de início e fim da vigência, o período em que as publicações serão avaliadas (em número de anos passados) e a quantidade de pontos que deve ser alcançada em quatro categorias: pontuação total, pontuação em periódicos, pontuação no estrato restrito, pontuação em periódicos no estrato restrito;
	
	\item O(A) secretário(a) deve então recuperar as publicações dos(as) docentes a partir  de seus Currículos Lattes. O C2D tentará associar cada publicação extraída aos veículos cadastrados anteriormente;
	
	\item Por fim, o(a) secretário(a) pode então solicitar o cálculo da pontuação dos(as) docentes para o C2D para que ele informe se o(a) docente atendeu as requisitos de publicação.
\end{enumerate}   

As pontuações dos níveis Qualis, a classificação dos veículos nos níveis e as regras de requisitos mínimos de publicação devem estar associadas a datas de início e fim de vigência, mantendo, assim, um histórico das configurações anteriores, bem como a configuração vigente do programa.


\section{Diagrama de Caso de Uso}
\label{sec-diagrama-caso-uso}
A partir dos requisitos descritos na Seção~\ref{sec-fluxo-trabalho}, foi feito um diagrama com todos os casos de uso necessários para o sistema funcionar. O diagrama se encontra na Figura~\ref{fig-caso-uso}. O Documento de Especificação de Requisitos, incluído nos apêndices desta monografia, foram descritos de forma detalhada os casos de uso e as user stories. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{figuras/fig-caso-uso-c2d.png} 
	\caption{Diagrama de casos de uso.}
	\label{fig-caso-uso}
\end{figure}

O diagrama traz cada um dos passos descritos na Seção~\ref{sec-fluxo-trabalho} como um caso de uso, sendo o cadastro dos PPGs feito pelo administrador e os demais passos conduzidos pelo(a) secretário(a) do PPG (podendo ser substituído por seu/sua coordenador(a)). 
